\input{include.tex}

\markright{Piotr Suwara\hfill $\ell_2$-metody w~topologii: 25 listopada 2013\hfill}
 
\begin{document}

Pomijam trochę F\o{}lnerowskich rzeczy.

\begin{definicja}
	Istnieje kanoniczne przekształcenie
	$\mr{can}^i: \bar{H}^i(Y) \to H^i(Y, \R)$,
	$\varphi \mapsto \varphi(\cdot)(e)$.
\end{definicja}

\begin{lemat}[Cheegar - Gromov]
	$Y$ spójny, wolny, kozwarty $G$-kompleks, 
	$G$ nieskończona grupa średniowalna,
	wówczas $\mr{can}^i : \bar{H}^i(Y) \to H^i(Y, \R)$
	jest włożeniem.
\end{lemat}

\begin{uwaga}
	Żeby mieć liczby Bettiego chcemy, aby $G$ była 
	skończenie prezentowalna.
	Dla powyższych założeń i~tak $G$ musi być skończenie generowana
	(lemat Milnora-Schwartza).
\end{uwaga}

\begin{hipoteza}[Gromov]
	Zredukowane $\ell_p$-kohomologie grupy średniowalnej znikają.
\end{hipoteza}

\begin{wniosek}
	$X$ skończony, $\pi_1(X) = G$ średniowalna,
	wówczas $\beta_1(X) = \beta_1(G) = 0$.
\end{wniosek}

\begin{stwierdzenie}
	$X$ spójny kompleks o~skończonym $2$-szkielecie.
	Wówczas $\beta_1(X) = \beta_1(\pi(X))$.
\end{stwierdzenie}

\begin{wniosek}
	$\mb{F}_n$ nie jest średniowalna dla $n \geq 2$.
\end{wniosek}

\begin{twierdzenie}[Cheegar-Gromov]
	$G$ skończenie prezentowalna, $|G|= \infty$, średniowalna,
	wtedy $\beta_1(G) = 0$. Jeśli $G$ jest typu $F_m$,
	to $\beta_i(G) = 0$ dla $i \leq m-1$.
\end{twierdzenie}

\begin{wniosek}
	$G$ nieskończona średniowalna o~skończonej $K(G, 1)$,
	wówczas $\chi(G) = 0$.
\end{wniosek}

{\bf Defekt grupy}

Załóżmy, że $G$ posiada prezentację o~$g$ generatorach i~$r$ relacjach.

\begin{definicja}
	$\mr{def}(G) = \max \{ g - r \}$ -- maksimum po skończonych
	prezentacjach.
\end{definicja}

\begin{fakt}
	$\mr{def}(G) \leq b_1(G) - b_2(G)$
	
	$\mr{def}(G) = 1 - \beta_0(G) + \beta_1(G) - \beta_2(K(G, 1)^{(2)})$
\end{fakt}

\begin{wniosek}
	$\mr{def}(G) \leq 1 + \beta_1(G)$ dla $G$ skończenie prezentowalnej.
\end{wniosek}














\end{document}
